洪水橋新發展區規劃問題

城規會將於1月30日審議《洪水橋及厦村分區計劃大綱草圖》，相關議題周二亦再度提上立法會發展事務委員會。土地作為香港有限及珍貴的資源，會上各黨派議員難得站在同一陣綫，火力全開就政府能否善用土地輪流質問出席官員，尤其交通問題更是備受關注。

洪水橋新發展區面積達714公頃，可供發展的土地約441公頃，政府預計落成後可容納約218,000人，其中新增人口就有約176,000人，又預期將洪水橋定位為「區域經濟及文娛樞紐」，並會創造約150,000個新就業機會。面對大量外來人口及潛在跨區工作人口，規劃工作首要考慮必然是交通能夠配合。

據政府規劃大綱圖，洪水橋將延續過去新市鎮發展中，一直沿用鐵路加上蓋物業發展方式，增設洪水橋西鐵站連接市區，輔以其他路面交通工具。事實是，目前西鐵每班列車雖已陸續提升至8卡，但在繁忙時間載客量仍達104%，超出設計負荷。而現時同區每100人就有約36人要跨區上班或上學，以此推算未來新市鎮將有額外6.3萬人每日需跨區通勤，勢必令情況雪上加霜。

鐵路塞爆，路面交通亦絕不樂觀。由洪水橋出市區可選擇元朗公路，不過每日繁忙時間交通極度擠塞，尤其在博愛交匯處最為嚴重，政府聲稱現時「設計流量／容車量比率」在早上及下午繁忙時段分別為0.85及0.84，未有超出設計上限，但偏偏倒塞回元朗市中心卻屢見不鮮。若選擇繞行屯門公路，其「塞車之城」名聲在外，相信問題只有更糟糕。

洪水橋區內目前有大量用作物流、儲存及港口支援等特殊工業用途的棕地，政府在規劃中預留北面邊緣約24公頃土地，計劃興建多層大廈容納受影響的棕地作業。

姑勿論僅數千人的行業如何能擴充至政府理想中的6.1萬個就業機會，集中上途工業於同一位置產生的物流負荷，已足已癱瘓該區交通。更甚者政府計劃拆除位於發展區範圍東北的兩條主要連接路之一天影路，由餘下的屏廈路處理所有車流，即使區議會多次反映意見亦未見有撤回決定的意思。

香港人口持續增長，要發展無可厚非，但政府作為主導角色，籌備經年卻提出一個有欠缺周詳的規劃方案，隨時令眼前的美好願景，變成將來的坐困愁城。面對各方質疑，官員應認真考慮意見，從善納諫，解決市民生活的實際問題。

自從搬左入洪水橋 真心發現d規劃痴撚線 依加搭車已經成日塞到傻
見住日日吹到個發展好大 我都好擔憂自己未來既生活

發展潛力係大但起碼等多十幾年
你睇地圖見大西北咁大就知大把野發展
而且深圳發展越黎越快,香港政府一定會配合大陸,果面實大有作為

我都知發展潛力係大 但見到政府鳩up到咁大
再加埋往績 覺得政府會做柒件事

大陸繼續發展 遲d大部人返深圳做野 所以唔使咁灰

你係買左村屋定入左新公屋

入公屋既話潛力大又關你咩事

以為只係得洪水橋？
仲有大把野搞啊。
多幾十萬人到啦⋯⋯

真係唔知點住鳥

洪水橋遲啲應該幾大潛力
香港同深圳中間

深圳灣，洪水橋仲快過天水圍，屯門。
深圳灣一落穿過木人巷就到

公屋
記住今日我無 將來會有

唔係話串9你，咁你將來有個陣都貴到仆街啦

你話而家買左，第日發展左之後樓價急升咁就話姐

轉四程車紅磡返工

我都知遲下會升得好快
無父幹 買真係要靠自己

平時住港島返九龍要轉車都覺得麻煩
想像唔到轉4程車係咩玩法

放學時間去搭輕鐵迫到變重鐵,得兩卡點唔夠坐